<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 若有所思 | y0ukn0w::blog]]></title>
  <link href="http://yonghang.me/blog/categories/ruo-you-suo-si/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yonghang.me/"/>
  <updated>2013-04-01T15:08:01+08:00</updated>
  <id>http://yonghang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[y0ukn0w]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Why not now?]]></title>
    <link href="http://yonghang.me/blog/2013/04/why-not-now/"/>
    <updated>2013-04-01T12:28:00+08:00</updated>
    <id>http://yonghang.me/blog/2013/04/why-not-now</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>总有个开始</h2>

<p>有相当多的时候，碰到要做事了，我总是对自己说：「等等吧」、「明天吧」。未必有特定的缘由，或许觉得事情太简单太太琐碎，或许觉得事情太难太花时间，或许单纯只想躺平什么都不干。总而言之，这事就搁着了。</p>

<p>当然，你可以拿话堵我，以各种各样的原因。事实上，没有任何其他人要对你负责，你也没有必须要做的事。像陈奕迅唱的，「如果对于明天没有要求」，现在怎样都好，「牵牵手就像旅游」。现行的教育体制决定，国人被管得太久，一路到此只要上学就行。夸人，也总是说，「很会念书」云云。</p>

<p>被管太久了之后，突然有一天觉悟，后面的路可以自己选了，总有种莫名的忐忑。选择什么就等于放弃什么，我们一路上不过是规避风险，而少有真正选择自己喜欢的东西。自由终于变成最粗的一条枷锁。</p>

<p>据说人人都有拖延症，人生总是需要打鸡血。有相当多的话，其实是一个意思。</p>

<h2>恩</h2>

<h3>1</h3>

<p>08年的时候，Nike在纽约挂出广告，只一句话:<strong>Yesterday you said tomorrow.</strong></p>

<p><img src="http://www.ahmedeid.org/wp-content/uploads/2011/03/nike-1023x8451.jpg" alt="Nike poster: Yesterday you said tomorrow" /></p>

<p>昨天说今天，可今天呢？昨天的你决定着现在的你，现在的你决定着明天的你。今天不会做的事，明天也不会做的，所以，永远也不会做的。</p>

<h3>2</h3>

<p>美国作家Annie Dillard说过<a href="http://quotes.dictionary.com/how_we_spend_our_days_is_of_course">一段话</a>：</p>

<blockquote><p><strong>How we spend our days is, of course, how we spend our lives.</strong> What we do with this hour, and that one, is what we are doing. A schedule defends from chaos and whim. It is a net for catching days. It is a scaffolding on which a worker can stand and labor with both hands at sections of time. A schedule is a mock-up of reason and order—willed, faked, and so brought into being; it is a peace and a haven set into the wreck of time; it is a lifeboat on which you find yourself, decades later, still living.</p></blockquote>

<p>有那么一点点数学的意味，你现在这个样子，我没理由期望你在之后会更好。这么多次扔硬币朝下，我没理由认为扔下一次的时候，朝上的概率会更大。这一天如何度过，怎样安排时间，怎样处理事务，怎样面向未来迎接未知的挑战，也算是人生的小小一缩影。</p>

<h3>3</h3>

<p>大学在Miss Feng的英语课上，看过<a href="http://movie.douban.com/subject/1291548/"><em>Dead Poet Society</em></a>。台词人物都忘得差不多了，唯独记得一句话:<code>Carpe diem</code>。这是拉丁语，英文就是<code>Seize the days</code>的意思。当时特地找来原诗看，公元前的<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Carpe_diem">作品</a>：</p>

<blockquote><p>Don't ask (it's forbidden to know) what end</p>

<p>the gods have granted to me or you, Leuconoe. Don't play with Babylonian</p>

<p>fortune-telling either. How much better it is to endure whatever will be!</p>

<p>Whether Jupiter has allotted to sink you many more winters or this final one</p>

<p>which even now wears out the Tyrrhenian sea on the rocks placed opposite</p>

<p>— be wise, be truthful, strain the wine, and scale back your long hopes</p>

<p>to a short period. While we speak, envious time will have {already} fled</p>

<p><strong>Seizes the day</strong>, trusting as little as possible in the next (day)[/future]</p></blockquote>

<p>Keating是个很特别的老师，是个能让人高呼<code>O CAPTAIN! my CAPTAIN!</code>的人。春风化雨，也许，这是教育本应有的样子。</p>

<h3>4</h3>

<p>05年Stanford<a href="http://v.youku.com/v_show/id_XMjQ4MzkwMjIw.html">毕业典礼</a>上，Steve Jobs对年轻学子们说:</p>

<blockquote><p><strong>If you live each day as if it was your last, someday you'll most certainly be right</strong></p></blockquote>

<p>也是这次演讲中，Steve Jobs说:<code>Stay hungry, stay foolish</code>。海伦・凯勒问如果可以有三天光明，而我们只是假装把每一天当成最后一天而已。所谓「被偏爱的都有恃无恐」。</p>

<h3>5</h3>

<p>和这感觉有点像。茨威格在《昨日的世界》中，明确地说：</p>

<blockquote><p>从来不愿意去为那些所谓的“英雄人物”歌功颂德，而始终只着眼于失败者们的悲剧。在我的中篇小说中，主人公都是一些抵抗不住命运摆布的人物——他们深深吸引着我。在我的传记文学中，我不写在现实生活中取得成功的人物，而只写那些保持着崇高道德精神的人物。譬如说，我不写马丁・路德，而写伊拉斯谟；不写伊丽莎白一世，而写玛利亚・斯图亚特；不写加尔文，而写卡斯特里奥……</p></blockquote>

<p>命运很大，我们很小，我们没有义务去成为怎样的人，没有义务成为所谓「成功」的人。他选择的人物，有这样一个特点，对自己感兴趣或所信仰的事物，有着罕见的热情与执着。在《人类群星闪耀之时》中尤甚，无论争夺南极点的斯科特和阿蒙森，抑或架设跨洋电话线屡遭失败的赛勒斯・韦斯特・菲尔德。</p>

<h3>6</h3>

<p>这其实是我最想说的。上周看了部<a href="http://movie.douban.com/subject/7152895/">电影</a>，《听说桐岛要退部》。学校成为社会的缩影，存在着确定的等级，并形成稳定。而影片中从未出现的处于顶端的桐岛，打破了这个平衡。与热血励志无关，与残酷青春物语无关。</p>

<p>高潮过后，临近末尾的部分，电影阿宅前田举着镜头，打量着什么都很擅长长得又帅的宏樹。宏樹情绪突然崩溃，他不知道自己喜欢什么，他无法像前田一样说出想拍电影想做导演这样的话。他不知道自己喜欢什么，真的。
<img src="http://img.dayanjia.com/di/CXCE/movie.jpg" alt="The Kirishima Thing" />
想到这里，突然还挺难受的。</p>

<h2>所以</h2>

<p>相信神，可以在宗教里得到拯救。相信公理与逻辑，可以从数学得到慰藉。</p>

<p>如果有个真心喜欢的东西，其实还蛮快乐的吧。你无法将这种爱好或信仰变现，给自己带来某种确实的好处，这不是rank更高的学校，也不是某份酬劳更高的薪水。</p>

<p>从前的我，更多关注<a href="http://www.douban.com/note/207140193/">自制力的缺失</a>。如今，其实觉得，追根溯源，拖延症来自于虚无。这种虚无必须通过某种方式消解，人各有异，只能各自找寻。饮食、祈祷、爱，都是办法。这也许是一生的修行。</p>

<p>如果有想做的事情，从今天就开始吧。不要想太多，没做过的顾虑，和做过的教训，毕竟是不同的。这个年纪，本应就是不断撞墙的年纪。</p>

<p>更何况，今天不会做的事情，明天也不会做的。</p>

<p>就像Lonely Planet的创始人Tony Wheeler说的那样:</p>

<blockquote><p>All you've got to do is decide to go and the hardest part is over.</p></blockquote>

<p>愿你的征途是星辰大海。</p>

<p><img src="http://img.dayanjia.com/di/3WF5/star.jpg" alt="look how they shine for you" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
